# Web 之 W3C 标准及规范

> 作为前端工程师对 W3C 标准和规范不是很陌生。很多招聘要求中经常提到深入了解 W3C 标准及规范。那下面就总结一下 W3C 标准及规范：

## 概念：W3C 标准

中文名：万维网联盟，外文名：World Wide Web Consortium  
万维网联盟标准不是某一个标准，而是一些列标准的集合。网页主要有三部分组成：结构（Structure）、表现（Presentation）、行为（Behavior）。
对应的标准也有三方面：结构化标准主要包括 XHTML 和 XML，表现标准语言主要包括 CSS、行为标准主要包括（如 W3C DOM）、ECMAScript 等。这些标准大部分是 W3C 起草发布，也有一是其他标准组织制定的标准，比如 ECMAScript（European Computer Manufacturers Association）的 ECMAScript 的标准。

## 目的：为什么要遵循标准

用一个程序语言来说，我们是转换器........adapter，我们想方设法让我们的页面、我们的程序能够支持所有浏览器，能够满足尽可能多的用户。我们要满足所有的用户，即使做不到，我们也要满足我们技术范围之内的所有用户。
目标：一个标准的制作的网站，让你压根感觉不到跟标准有关。
受众： 所有 UI 设计师、技术工程师、运行维护人员。

## 标准规范：

### 1、 需要声明（DOCTYPE）

DOCTYPE（document type）文档类型的简写，用来说明你用的 XHTML 或者 HTML 是什么版本。其中 DTD 叫文档类型定义，里面包含了文档的规则，浏览器就根据你定义的 DTD 来解释你页面的标识，并展现出来。要建立符合标准的网页，DOCTYPE 声明是必不可少的关键组成部分；除非你的 XHTML 确定了一个正确的 DOCTYPE，否则你的标识和 css 都不会生效。 有过度的（Transitional）、严格的（strict）、框架的（frameset）。参考http://blog.csdn.net/hhy_9288/article/details/78602658

### 2、需要定义语言编码

```html
<meta http-equiv=“Content-Type” content=“text/html; charset=gb2312” />
```

注：如果忘记了定义语言编码，可能会出现页面乱码现象。

### 3、JavaScript 定义

Js 必须要用`<script language="javascript" type="text/javascript">`来开头定义，以保证在不支持 js 的浏览器上直接显示出来。

### 4、CSS 定义

CSS 必须要用`<style type=“text/css”>`开头来定义，为保证各浏览器的兼容性，在写 CSS 时请都写上数量单位，例如：错误：`.space_10{padding-left:10}` 正确：`.space_10 {padding-left:10px}`

### 5、使用注释

正确的应用等号或者空格替换内部的虚线。<!--这里是注释============这里是注释-->

### 6、所有标签的元素和属性名字都必须使用小写

与 HTML 不一样，XHTML 对大小写是敏感的，`<title>`和`<TITLE>`是不同的标签。
XHTML 要求所有的标签和属性的名字都必须使用小写。

### 7、所有属性值必须用引号括起来（"" ''）双引号或单引号

### 8、把所有特殊符号用编码表示

空格为`&nbsp;` 、小于号（<）`&lt;`、大于号（>）`&gt;`、和号（>）`&amp;` 等。

### 9、所有属性必须有属性值

XHTML 规定所有属性都必须有个值，没有值就是重复本身。

### 10、所有的标记都必须有相应的结束标记

双标记：`<div></div>` 单标记：`<img />`

### 11、所有的标记都必须合理嵌套

`<p><b></p></b>`必须修改为：`<p><b></b></p>`

### 12、图片添加有意义的 alt 属性

图片加载失败时可以用 alt 属性表明图片内容。同理添加文字链接的 title 属性，帮助显示不完整的内容显示完整。

### 13、在 form 表单中增加 label，以增加用户友好度

```html
<form>
  <label for="firstname">first name: </label>
  <input type="text" id="firstname" />
</form>
```

以上是规范标准，

## 结论：

1、标签规范可以提高搜索引擎对页面的抓取效率，对 SEO（搜索引擎优化）很有帮助。
2、尽量使用外链 css 样式表和 js 脚本。是结构、表现和行为分为三块，符合规范。同时提高页面渲染速度，提高用户的体验。
3、样式尽量少用行间样式表，使结构与表现分离，标签的 id 和 class 等属性命名要做到见文知义，标签越少，加载越快，用户体验提高，代码维护简单，便于改版
